<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:taxo="http://purl.org/rss/1.0/modules/taxonomy/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<atom:link href="https://www.abc.es/rss/feeds/abc_Gastronomia.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
<title>Gastronomía</title>
<link>https://www.abc.es</link>
<description>Gastronomía</description>
<language>es-es</language>
<pubDate>Thu, 10 Feb 2022 12:48:41 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Thu, 10 Feb 2022 12:48:41 +0100</lastBuildDate>
<ttl>2</ttl>
<item>
<title>Valautín 2019: un albillo con mucha cordura de &#039;la casa de locos&#039;</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/vinos/abci-valautin-2019-albillo-mucha-cordura-casa-locos-202202100017_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static2.abc.es/media/gastronomia/2022/02/09/valautin-albillo-real-2019-kaSD--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Ca&#039;Di Mat (casa de locos, en piamontés) es el proyecto que tienen al pie de la Sierra de Gredos el matrimonio formado por Paolo Armando y Victoria Serrano junto a sus socios Curro Bareño y Jesús Olivares. La bodega, localizada entre Pelayos de la Presa y San Martín de Valdeiglesias, en el oeste de la Comunidad de Madrid, tiene su origen en una hacienda agrícola propiedad de la familia de Victoria que cuenta, además de con viñedos, también con almendros y huerta. Juntos trabajan las veinte hectáreas de la finca, que está plantada con una gran variedad de árboles y frutos: fresas, jaras, enebros, encinas, robles pirenaicos y, por supuesto, viñedos de Garnacha, Albillo Real y Moscatell, que van desde treinta a ochenta años. 


Repartidas en varias parcelas, las vides de Ca&#039;di Mat crecen sobre tres granitos diferentes: rosa (con un alto porcentaje de feldespato), blanco (alto en cuarzo, más poroso que el feldespato) y granito rojo crudo. Los racimos enteros son prensados y fermentan en fudres, para posteriormente envejecer un año en barrica sin remover. Valautín Blanco Albillo 2019 es sutil por la búsqueda de la expresión y el inteligente uso de la madera, perfectamente integrada en nariz, en la que destaca la fruta madura. A pesar de ser una añada cálida, es floral, fresco, vibrante a la par que complejo.




Precio:
 15 euros.
Bodega: 
Ca’ Di Mat.
Denominación:
Vinos de Madrid</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<category domain="Vinos">Vinos</category>
<pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:17:30 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/vinos/abci-valautin-2019-albillo-mucha-cordura-casa-locos-202202100017_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>René Redzepi, Gastón Acurio o Dabiz Muñoz, entre los ponentes en el 20 aniversario de Madrid Fusión</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-rene-redzepi-gaston-acurio-o-dabiz-munoz-entre-ponentes-20-aniversario-madrid-fusion-202202091342_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static3.abc.es/media/gastronomia/2022/02/09/madrid-fusion-2022-kumG--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Madrid Fusión Alimentos de España regresará a Ifema el próximo 28, 29 y 30 de marzo para celebrar una edición especial: la de su 20 aniversario. Una cita que recogerá el testigo de una larga trayectoria repleta de hitos, éxitos y acontecimientos. Para ella, la organización del considerado como congreso gastronómico más importante del mundo ha preparado «muchas sorpresas». Madrid Fusión fue el escenario donde se dieron a conocer más allá de sus fronteras el peruano Gastón Acurio (Astrid&amp;amp;Gastón, Lima), el nórdico René Redzepi (Noma 2.0, Copenhague) o el brasileño Alex Atala (D.O.M., Sao Paulo). También el congreso en el que Dabiz Muñoz fue elegido cocinero revelación. O donde Massimo Bottura (Osteria Francescana, Módena) se consagró con una cocina con la que ya deslumbraba en Italia. 


Los cinco forman parte de la larga lista de cocineros confirmados en la edición del 20 aniversario de Madrid Fusión, que se celebrará de nuevo en el Pabellón 14 del recinto ferial madrileño. Las inscripciones están ya abiertas en la web del congreso (www.madridfusion.net), y la organización quiere premiar este año a los congresistas con una oferta especial con motivo del 20 aniversario. Por ello se ha rebajado casi un 40% el precio de las entradas.


Retorno al oficio de cocinar
El lema del congreso será esta edición &#039;Más allá del producto&#039;. Una frase que resume el interés de los organizadores en poner en valor los aspectos más relevantes de la mejor cocina, tradicional y contemporánea. A lo largo de tres días, con la presencia de grandes cocineros internacionales, Madrid Fusión Alimentos de España revisionará las técnicas de cocina ancestrales, tradicionales y futuras, desde los asados al fuego a la cocina con microondas o con el empleo de ultrasonidos, base de grandes platos del futuro. Una revisión a ese retorno al oficio de cocinar, la transformación del género, la elaboración meticulosa.


Además de Redzepi, Gastón Acurio, Atala, Bottura o Dabiz Muñoz en el ambicioso programa de este año tendrán cabida profesionales de otras partes del mundo que la organización ha seleccionado en consonancia con las tendencias en auge. Sobre el escenario del congreso se hablará de creatividad y pensamiento, argumentos de la evolución en la alta cocina, se dará pie a debates y entrevistas con grandes profesionales.


Gran presencia culinaria danesa
Otros dos ejemplos de la preeminencia culinaria mundial de Dinamarca en las listas internacionales de mejores restaurantes están entre los ponentes confirmados: Eric Vildgaard (Jordnaer), elegido mejor restaurante nórdico en 2021; o la innovación, la investigación y el despliegue técnico de Rasmus Munk (Alchemist).


La Cocinera Revelación de Bogotá Madrid Fusión 2021, Denise Monroy (Elektra, Bogotá) traerá al auditorio principal su cocina vegetal divertida, callejera, sabrosa y saludable y la italiana Antonia Klugmann (L’Argine a Vencò, Dolegna del Collio) la identidad sostenible y verde de su proyecto libre de desperdicios en Friuli, inspirado por los paisajes y la multiculturalidad. Y desde Santo Domingo desembarcará este año en Madrid Fusión Alimentos de España la dominicana Inés Páez, popularmente conocida en su país como Chef Tita, que ha revolucionado la gastronomía de la isla caribeña con una cocina tribal y rural modernizada y lidera el proyecto socio-cultural Nueva Cocina Dominicana, que promueve una cocina más sana para enseñar a comer a la población, donde los productos dominicanos son los protagonistas.


El italiano Matteo Baronetto (Del Cambio, Turín), que fue durante muchos años mano derecha de Carlo Cracco; Atsushi Tanaka (AT, París), chef japonés afincado en Francia y discípulo de Pierre Gagnaire; el alemán Andreas Krolik (Lafleur, Frankfurt); el chef mexicano que ha conquistado Reino Unido, Santiago Lastra (KOL, Londres) o el portugués Henrique Sa Pessoa (Alma, Lisboa) forman parte también del programa principal de est e 20 aniversario de Madrid Fusión Alimentos de España. 


En esta edición también estarán presentes dos de los cocineros con más proyección de América Latina: Héctor Solís (Fiesta, Lima), quien ha construido a partir de Fiesta y de la cocina norteña del Perú un sólido escaparate para el mar peruano que prolonga a La Picantería o Chakupe; y Mario Castrellón (Maito, Ciudad de Panamá), un adelantado que demostró en Maito que Centroamérica tiene cosas que decir en la alta cocina y una despensa capaz de marcar diferencias.


Cocineros españoles
La lista de cocineros españoles en el 20 aniversario la encabezan Dabiz Muñoz (DiverXo, Madrid), Joan Roca (El Celler de Can Roca, Girona) y Quique Dacosta (Restaurante Quique Dacosta, Dénia) junto a Oriol Castro, Eduard Xatruch y Mateu Casañas (Disfrutar, Barcelona), Ricard Camarena (Restaurante Ricard Camarena, Valencia), Pablo Airaudo (Amelia, San Sebastián), Mario Sandoval (Coque, Madrid), Andoni Luis Aduriz (Mugaritz, Rentería), Iván Cerdeño (Restaurante Iván Cerdeño, Toledo), Rodrigo de la Calle (El Invernadero, Madrid), Artur Martínez (Aürt, Barcelona), José Álvarez (La Costa, El Ejido), José Cremades (La Mestiza, La Manga) o Camila F

erraro (Sobretablas, Sevilla), la única mujer que ha ganado el premio Cocinero Revelación de Madrid Fusión y que vendrá acompañada por el sumiller de su restaurante, Robert Tetas.


La autenticidad de cocineros como Félix Jiménez (Kiro Sushi, Logroño), el maestro riojano del pescado y el arroz que logró una estrella Michelin con un local de solo 10 comensales o Luis Alberto Lera (Lera, Castroverde de Campos), que ha hecho de la cocina salvaje un referente de identidad y territorio y cuyo trabajo ha tenido una influencia real en su entorno inmediato y en sus compañeros cocineros, forman parte también del ambicioso programa de este año. O la capacidad para investigar, innovar e inventar de uno de los mayores talentos que hay ahora mismo en la gastronomía española, el riojano David Chamorro, responsable de Food Idea Lab, que vendrá este año a hablar del uso de ultrasonidos en la cocina.



Nueva cocina del pescado



La nueva cocina del pescado estará representada por Rafa Zafra (Estimar, Barcelona/Madrid/Sevilla) y José Manuel Viejo (La Huertona, Ribadesella) y el escenario principal acogerá también desde grandes maestros del cuchillo orientales de carnes y pescados a otros que dominan las grandes técnicas de asado y salteado, desde el pato pekinés al wok en todas sus variantes: Hisato Hamada (WagyuMafia, Tokio), Hugo Muñoz (Ugo Chan, Madrid), Felipe Bao (China Crown, Madrid) o Julio Zhang (Soy Kitchen, Madrid).


Tres días de ponencias entre las que se intercalarán nuestros tradicionales concursos: cocinero y pastelero revelación, escabeches, croquetas o bocadillos de autor, entre otros. También se entregarán durante el congreso los premios Cocinero del Año en Europa y el Premio en Defensa del Producto Alimentos de España.



Pastry Fusión



En paralelo, nace Pastry Fusión, un congreso de Madrid Fusión para reivindicar la gran pastelería y panadería españolas, con la presencia de las más importantes figuras y de los más inspiradores pasteleros del orbe europeo. Un congreso que ultima un apretado programa repleto de demostraciones, con algunos concursos propios como ’La Mejor tarta de chocolate’ de España.


Entre las estrellas internacionales que estarán en esta primera edición de Pastry Fusión están una de las mejores pasteleras de Francia, Jessica Préalpato (Restaurante Alain Ducasse, París), el mejor pizzero del mundo, Franco Pepe (Pepe in Grani, Caiazzo), y el mejor repostero de Italia, Gianluca Fusto. Además, en el programa de Pastry Fusión estarán también los grandes referentes del mundo de la pastelería y el chocolate en España, entre otros Paco y Jacob Torreblanca, Albert Adrià y David Gil, Jordi Butrón y Ricard Martínez, Carles Mampel, Frédéric Bau, Miquel Guarro, Josep Maria Guerola y Ana Lucía Jarquín, Olivier Fernández, Andrea Dopico, Lucila Canero, Puy Vélez y Ricardo Vélez, o Stephanie Vastel.



MF The Wine Edition



Madrid Fusión Alimentos de España 2022 albergará también la segunda edición de MF The Wine Edition para descubrir nuevas tendencias, nuevos talentos y servir como foro de discusión y aprendizaje de un sector que es parte fundamental de nuestra cultura y nuestra gastronomía.


Este II Congreso Internacional del Vino Madrid Fusión The Wine Edition tiene el objetivo de crear la conexión necesaria entre vino y gastronomía que tanto interesa a ambos sectores. Para ello, contará con cocineros internacionales, sumilleres, elaboradores, catalizadores y pensadores clave del sector, que darán forma a una completa agenda de ponencias, mesas redondas, catas maridadas y presentaciones a lo largo de los tres días del certamen.


Pedro Ballesteros MW, James Spreadbury (Restaurante Noma), Mohammed Benadballah (Restaurante Etxebarri), Almudena Alberca (MW), Peter Sisseck (Dominio de Pingus), Raúl Igual (Restaurante Yaín), Ferran Centelles (ex Sommelier elBulli), Albert Adrià y David Gil (alma mater y jefe de pastelería de elBarri), Andreas Kubach (MW), María José López de Heredia (Viña Tondonia) son algunos de los ponentes más destacados de esta edición, y pondrán sobre el escenario temas tan interesantes como la recuperación de los montes, la personalidad de los pueblos, la revolución silenciosa de Rioja o La Raya como zona de grandes vinos ibéricos.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Wed, 09 Feb 2022 13:42:52 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-rene-redzepi-gaston-acurio-o-dabiz-munoz-entre-ponentes-20-aniversario-madrid-fusion-202202091342_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Lamprea, el lujo incomprendido y escaso del &#039;vampiro&#039; del mar</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-lamprea-lujo-incomprendido-y-escaso-vampiro-mar-202202090008_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static1.abc.es/media/gastronomia/2022/02/09/lamprea-vampiro-mar-kdXD--620x349@abc.JPG&quot;&gt;Comer por los ojos es algo tan inherente al hombre como limitante. El aspecto y la aversión cultural a determinadas formas condicionan el acto primario de alimentarse y ese estadio superior que se ha convenido en definir como ‘experiencia gastronómica’. Esas experiencias solo pueden ser buenas o malas si se han vivido. En caso contrario triunfaría siempre el prejuicio. La literatura científica ha formulado preguntas recurrentes en torno a quién sería el primer humano al que se le ocurrió comer algo tan feo –por que así se ha convenido también– e inaccesible a la mandíbula humana como una ostra o un percebe. Esa fealdad subjetiva y cultural es la que hace alejarse a la mayoría de un pez prehistórico, serpentiforme y viscoso, hematófago y parásito como lo es la lamprea. Manjar para pocos, vive estos días su vuelta a las aguas del Bajo Miño, desde el mar, en un año que amenaza sequía y en el que la ausencia de lluvias augura una mala temporada de capturas que apenas acaba de comenzar en la parte más meridional de Galicia.





Arbo, en Pontevedra, es la capital de este pez que remonta sus orígenes al Cámbrico y que los expertos creen que ha evolucionado poco en los últimos 500 millones de años. La carne de este monstruo anterior a los dinosaurios, una suerte de &#039;vampiro&#039; del mar que se alimenta de la sangre de merluzas o bacalaos, tiene valor culinario desde, al menos, el tiempo de los romanos que habitaron ‘Gallaecia’. Testigo de ese interés de los romanos son las ‘pesqueiras’ –construcciones de piedra a las orillas del Miño–desde las que aún se capturan. Plinio el Viejo, en su ‘Historia Natural’, ya hacía mención al transporte de lampreas desde las aguas mitológicas de ese ‘O Pai Miño’ –padre Miño– hasta Roma. Un suculento bocado para emperadores –también para Carlos V–, que no lo es para todos, como tampoco genera entusiasmo en cualquiera una becada asada canónicamente con sus intestinos. Comparte algunas cosas con la caza.



«Cada vez hay menos y son más caras. Hoy la he pagado a 48 euros el kilo», explica a ABC Silvia Facal, chef de A Mundiña –Rúa Real, 77 (La Coruña)– y legataria de una tradición culinaria gallega que defiende desde los fogones de este restaurante de La Coruña. La cocinera aprendió, muy joven, a hacerlas a la bordalesa. Una receta que suma reparos en el neófito que se enfrenta a ella, ya que se cocina con su propia sangre, además de con vino tinto –como una liebre ‘à la royale’–.El proceso no es menos complicado que vencer a los prejuicios para degustarla. «Hay gente que le da asco y reparo cogerlas, porque hay que limpiarlas cuando aún están vivas», explica Facal. Agarradas de la cabeza, con cuidado de no caer en sus fauces –un orificio bucal con dientes concéntricos y córneos con los que se adhiere a su presa–, se escaldan en agua muy caliente unos segundos para poder retirarles el limo. Una especie de epitelio baboso y escurridizo de su piel, sin escamas.




Mamen, cocinera de A Mundiña, muestra la versión de lamprea a la bordalesa según la receta de la chef Silvia Facal
											-
										Miguel Muñiz
«Lo más importante es que llegue viva», señala Silvia. «Ya limpia se le corta la cabeza y se deja desangrar sobre el vino, que evita que la sangre se coagule», señala. La base de esa salsa bordalesa –es decir, de Burdeos, y propia de otros platos de carne y caza– son unas buenas verduras y algunas especias. «Cada uno las que quiera. Yo uso nuez moscada y canela, por ejemplo. Y no me gusta añadir chocolate aunque hay quien lo hace», dice. 


Recetas heredadas
Cada cocinero tiene sus mañas. «Yo le quito el cartílago que la cruza de punta a punta, porque así me enseñaron y porque dicen que amarga si no», dice. Todos se acuerdan de quién les enseñó a cocinarla. «Yo aprendí en el Coral –un restaurante clásico de Coruña, ya cerrado– y de la mano de una de sus cocineras. Dori se llamaba», recuerda.




Muy lejos de su tierra y casi medio siglo en cocinas mediante, Paco Pereira, tampoco ha olvidado de quién aprendió a hacer lamprea. «Pedro Iglesias, se llamaba el cocinero que me enseñó todo. Le llamaban ‘el Chiva’», apunta. El próximo día 18, Paco cumplirá 69 años y sigue en activo. «Si te paras ya no sabes qué hacer. A mí me gusta cocinar, lo hago con cariño, que es el mejor ingrediente», cuenta desde los fogones del restaurante Sal Negra –Mateo Inurria, 33 (Madrid)–
de Madrid, al que acuden estos días devotos de la lamprea a comerla en su versión más replicada, con arroz blanco y pan frito.


«Yo iba para mecánico, pero lo pensé mejor. En un taller no daban de comer y en una cocina sí», repasa su trayectoria el que fuera jefe de cocina de una de las marisquerías más emblemáticas de la capital: Combarro. «Allí, en los años 80 se hacía hasta una fiesta de la lamprea», recuerda. «Eran otros tiempos, pero este plato siempre tuvo tirón en Madrid. Antes había más lampreas, ahora son pocas y muy caras», señala. «Fue un plato humilde. Antes se comía en las casas, como las angulas. Ahora es un lujo», explica.


Su receta no ha cambiado en todos estos años. «No hay muchos secretos. Yo la macero en su propia sangre, con el vino y las verduras, como si fuera un rabo de toro. Uso un mencía porque es suave y le va bien. Me gusta freír jamón con las verduras y añadir un poco de mostaza. Eso y acompañarla con una manzana asada con el mismo vino. Me parece que limpia el paladar y va perfecta», asegura el veterano cocinero.




Lamprea a la bordalesa, con arroz y pan frito, del restaurante A Mundiña de La Coruña
											-
										Miguel Muñiz
También en Madrid, en una casa hermana de A Mundiña, la hace Antonio Hernando, chef de Alabáster –Montalbán, 9 (Madrid)–. «Es un producto escaso y casi las guisamos por encargo», señala. Esta semana entrarán las primeras a su cocina. «Nos permitimos algunos toques de vanguardia en los acompañamientos y las hacemos a baja temperatura. El arroz, por ejemplo, lo servimos como un crujiente con un punto picante. También hacemos cremas con toque terroso, por ejemplo de tupinambo, que ayudan a limpiar el paladar. No es un bocado sencillo», reitera. 


Pese a la complejidad que entraña y su reducido público, no son pocos los que la tienen en carta estos días en Madrid. Entre ellos Iván Sáez que la hace también a la bordalesa en Desencaja –Paseo de la Habana, 84 (Madrid)– o los hermanos Escobar en los icónicos restaurantes gallegos O’Grelo –Menorca, 39 (Madrid)– y O’Recanto –Av de Somosierra, 18 (San Sebastián de los Reyes, Madrid)–, en los que se celebra cada año una jornadas gastronómicas dedicadas a este lujoso e incomprendido pez prehistórico.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Wed, 09 Feb 2022 00:08:48 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-lamprea-lujo-incomprendido-y-escaso-vampiro-mar-202202090008_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Pastelero Revelación de Madrid Fusión 2022: estos son los seis jóvenes finalistas que lucharan por el premio</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/madrid-fusion/abci-pastelero-revelacion-madrid-fusion-2022-estos-seis-jovenes-finalistas-lucharan-premio-202202080008_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static2.abc.es/media/gastronomia/2022/02/08/finalistas-premio-pastelero-revelacion-2022-kjvC--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Madrid Fusión Alimentos de España 2022 celebra este año su vigésimo aniversario y volverá a acoger la final de uno de sus grandes concursos: el Premio Pastelero Revelación. La gran final tendrá lugar el lunes 28 de marzo de 2022 en el escenario de Pastry Fusión donde defenderán la originalidad y perfección técnica de sus dulces trabajos los seis jóvenes elegidos por el jurado del congreso más importante del mundo, que tengra lugar en Ifema los días 28, 29 y 30 de marzo. En su quinta edición y bajo el patrocinio de Síbari Food Service volverá a reconocer el trabajo de jóvenes profesionales de la pastelería española, que han sido elegidos teniendo en cuenta el talento que desarrollan en sus respectivos lugares de trabajo: restaurantes y obradores de pastelería.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<category domain="Madrid Fusión">Madrid Fusión</category>
<pubDate>Tue, 08 Feb 2022 00:08:26 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/madrid-fusion/abci-pastelero-revelacion-madrid-fusion-2022-estos-seis-jovenes-finalistas-lucharan-premio-202202080008_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Quesos, leche y yogures, productos estratégicos que suman valor al campo</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-quesos-leche-y-yogures-productos-estrategicos-suman-valor-campo-202202070012_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static1.abc.es/media/gastronomia/2022/02/05/lacteor-sector-portada-kT8C--620x349@abc.jpg&quot;&gt;El sector lácteo español reúne una serie de especificidades que lo hacen muy relevante desde un punto de vista económico, social y nutricional. La cadena de producción, transformación y comercialización del sector lácteo (vaca, oveja y cabra) «factura en torno a 13.000 millones de euros al año, de los que 9.500 millones corresponden a la actividad industrial láctea, es decir, un 2% de la producción industrial de todo el país», señala Luis Calabozo, director general de la Federación Nacional de Industrias Lácteas (Fenil). 


Su importancia social radica en su contribución a la vertebración del territorio, pues «no en vano, cerca del 40% de los establecimientos lácteos están en municipios de menos de 2.000 habitantes; el 55% en municipios de menos... &lt;a href=&quot;https://www.abc.es/gastronomia/abci-quesos-leche-y-yogures-productos-estrategicos-suman-valor-campo-202202070012_noticia.html&quot;&gt;Ver Más&lt;/a&gt;</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Mon, 07 Feb 2022 00:12:14 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-quesos-leche-y-yogures-productos-estrategicos-suman-valor-campo-202202070012_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Caramelos de malvavisco, una dulce tradición madrileña para aliviar la tos y suavizar la garganta</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-caramelos-malvavisco-dulce-tradicion-madrilena-para-aliviar-y-suavizar-garganta-202202060049_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static3.abc.es/media/gastronomia/2022/02/05/_CCQ9072-kPZE--620x349@abc.jpg&quot;&gt;El obrador de La Pajarita —la bombonería más antigua de Madrid y una de las primeras en toda España— es uno de los pocos lugares donde aún se fabrica el caramelo de malvavisco. Expectorante, calmante y cicatrizante, el malvavisco tiene interesantes propiedades que la medicina natural ha sabido aprovechar durante siglos. Tradicionalmente, esta planta milenaria se ha preparado en infusiones para apaciguar el catarro y la inflamación de las vías respiratorias superiores en los primeros fríos invernales.


El malvavisco —o ‘Althaea officinalis’— es una de las plantas típicas de Madrid. Dado el componente terapéutico de esta herbácea, fueron las farmacias las primeras en comercializarlas. De hecho, fue la famosa farmacia Borrel, establecida en 1855 en Puerta del Sol y ya desaparecida, la que proveyó durante los primeros años al vecino obrador del jeroglífico con el extracto de las raíces de malvavisco.




La centenaria bombonería aún prepara esta elaboración con el método artesanal de antaño: se hierve la raíz de la planta para extraer sus cualidades y posteriormente se añaden unas gotas de violeta para consolidar su sabor. Los caramelos de La Pajarita son caramelos con unos sabores únicos gracias a las esencias naturales que se utilizan para fabricarlos



Carlos Lemus, actual socio director de La Pajarita cuenta a ABC que el caramelo de malvavisco es uno de los más tradicionales, y forma parte del grupo de los 12 sabores originarios que se utilizaron con la aparición del caramelo duro en este país en el año 1852. 


«En el siglo XIX el acceso a las plantas —y por ende a los sabores— era por comercio de proximidad, y con una logística limitada por la redes de comunicación y los medios de transporte de aquel momento. Es así como el malvavisco, el anís y la rosa —propios de las sierras de Madrid— se erigieron como las principales fuentes de sabor para el caramelo de la época», explica Lemus.




El hecho es que 170 años después la gente se sigue agolpando para llevarse un puñado de caramelos de La Pajarita
											-
										Uxío da Vila
En un principio, Vicente Hijós Palacio, primer fundador de la mítica bombonería madrileña —en la Puerta del Sol en aquel momento— se valdría de los boticarios de la farmacia Borrell para hacerse del extracto de malvavisco. «El extracto es producto de una infusión con la raíz de malavavisco. Luego eso se mezcla con la glucosa, el azúcar y agua en estado de ebullición», simplifica Lemus. 


El hecho es que 170 años después y más en tiempos invernales la gente se sigue agolpando —está vez ya no en Puerta del Sol sino en calle Villanueva 14 (frente al Museo Arqueológico Nacional)— para llevarse un puñado de caramelos de malvavisco de La Pajarita para sobrellevar la carraspera. «Las propiedades medicinales del malvavisco, las cercanías de las sierras y el sabor suave que le aporta al caramelo son algunas de las claves de su éxito. Lo demás es gracias a la cultura popular. La abuelas siguen viniendo a comprar para aliviar el catarro de sus nietos, y lo jóvenes se acercan porque reconocen lo artesanal y la dedicación de tantos años en el sector», comenta el director de la firma.




Si bien el caramelo de malvavisco tiene compradores específicos, que llevan paquetes completos de ese único sabor y no surtidos, el entrevistado reconoce que no es el más pedido de la tienda. «Café, anís y menta son los tres que más salen: Las Tres Marías. Luego vienen naranja, limón y malvavisco. Hoy en día contamos con 17 sabores de caramelos: además de los antes mencionados tenemos el de chocolate, vainilla; sabores más frutales como la fresa, el coco, la frambuesa, la piña o el plátano; hasta los sabores más curiosos como el ron, la rosa, la violeta o la lima», dice uno de los socios del legendario obrador.


Vigencia familiar
En 1851 se presentó en la Exposición Mundial de Londres el caramelo de azúcar cristalizado. Un año después, don Vicente Hijós Palacio empezó a venderlos en su local de Puerta del Sol 6, donde también despachaba bombones, chocolates y tés. 


Por estos días, La Pajarita —que debe su nombre a las pajaritas de papel que el filósofo y escritor español Miguel de Unamuno hacía en una mesa del café Levante— vende dos millones de unidades de caramelos y pajaritas al mes, unas tres toneladas de caramelo y chocolate al mes. Se trata de una empresa familiar que ha ido pasando de padres a hijos, o como en este últimos caso de abuelo a nieta. Lemus comenta que el último relevo generacional ha tenido que ponerse a tono con los tiempos que corren en cuanto al modelo de negocio y a la digitalización de los procesos, pero que de ningún modo cambiarán sus formas de producción y elaboración artesanal de caramelo y chocolate. 




La clave de permanencia de La Pajarita es el mantenimiento de la esencia. La receta de los caramelos es igual hoy que desde sus inicios porque entienden que «la más mínima alteración en el aroma la nota, con disgusto, el cliente».


A pesar de que la gente se cuide más y que la industria haya virado hacia el maltitol para reemplazar la glucosa y que existe cierta demonización de la azúcar, Lemus ratifica que ellos continuarán con el método tradicional de elaboración porque los clientes lo reconocen y lo valoran. «La gente está revalorizando lo local y lo auténtico, y vienen en busca de los sabores de cuando eran niños. La calidad está asegurada, pero somos nosotros mismos los que recomendamos moderación en las cantidades», indica.


El entrevistado asegura que en los años ’50 y ’60 la sociedad era más golosa y se consumían piezas de mayor tamaño. En los ’70 y ’80 se buscaba más el chocolate con leche y los bombones con licor o whisky, pero ahora el público busca chocolate negro y mira el porcentaje de cacao. Hoy en día las piezas son más pequeñas y las personas buscan consumir variedad en porciones más chicas.


Consultado sobre llevar adelante una empresa durante casi dos siglos en manos de una misma familia, Lemus cuenta que La Pajarita ha sido un legado que no se ha querido ceder. Confirma que ha habido ofertas pero siempre alguien de la familia se ha hecho cargo del negocio sin ánimo de escalarlo por sobre sus posibilidades y conservando las formas artesanales y la máxima calidad como premisa. 


Vicente Hijós Palacio y su mujer Lorenza Aznárez no tuvieron hijos. El sucesor del negocio fue Lorenzo Aznárez Gil, sobrino nieto del matrimonio. Este, a su vez, cedió La Pajarita a su único hijo, Lorenzo Aznárez Sola, quien se mantuvo al frente hasta los 89 años de edad. En 2018 el testigo pasó a su nieta mayor, Rocío Aznárez Ramos, hoy al frente del sello familiar.




Las nuevas aperturas de hoteles de lujo en Madrid le han significado una nueva demanda
											-
										Carlos Cortés
Además de ser una fija en el Congreso, el Senado y en en Tribunal Constitucional, y de ser proveedora oficial de las Cortes Generales desde comienzos del siglo XX y de grandes despachos como Allen&amp;amp;Overy o marcas de lujo como Bulgari, los caramelos y chocolates de La Pajarita son una parada obligada para los españoles y extranjeros que visitan la capital. 


También, Lemus indica que las nuevas aperturas de hoteles de lujo en Madrid le han significado una nueva demanda. El Hotel Mandarin Oriental Ritz, recientemente remodelado, ofrece a sus huéspedes una selección de productos de La Pajarita. «Siendo una bombonería tan antigua y prestigiosa nos coloca en una situación privilegiada frente a los hoteles bonitos que quieren tener un detalle de dulzura para con sus huéspedes», señala.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Sun, 06 Feb 2022 00:49:26 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-caramelos-malvavisco-dulce-tradicion-madrilena-para-aliviar-y-suavizar-garganta-202202060049_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Diez formas de comer alcachofas y dónde hacerlo en Madrid</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-diez-formas-comer-alcachofas-y-donde-hacerlo-madrid-202202050016_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static4.abc.es/media/gastronomia/2022/02/05/alcachofas-donde-comer-kElB--620x349@abc.jpg&quot;&gt;La parte comestible de la alcachofa es lo que en botánica se define como &#039;botón&#039; floral. Un estadío previo a la floración de esta planta herbácea del género &#039;Cynara&#039; en la familia &#039;Asteraceae&#039;–la misma a la que pertenecen las margaritas– que despierta sensaciones encontradas por lo peculiar de su textura y sabor. Como con otros alimentos de marcado gusto amargo, aunque con toques dulzones, se siente debilidad por ellas o se detestan. Las alcachofas también son conocidas como alcauciles en zonas de Andalucía, donde por extensión se utiliza ese nombre aunque, siendo rigurosos, haga referencia a un tipo de alcachofa silvestre, más pequeña y redonda. Hervida, frita, confitada, guisada, salteada e, incluso, asada a la brasa es una de las protagonistas de la despensa en la fría antesala de la primavera. Aquí, una selección de restaurantes en los que disfrutar de ellas de diez maneras distintas.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Sat, 05 Feb 2022 00:16:37 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-diez-formas-comer-alcachofas-y-donde-hacerlo-madrid-202202050016_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>María Li Bao: «El mundo en el que me muevo es duro, siendo mujer y jefa tienes que poner aún más esfuerzo para llegar a tu objetivo»</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-maria-mundo-muevo-duro-siendo-mujer-y-jefa-tienes-poner-mas-esfuerzo-para-llegar-objetivo-202202032053_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static3.abc.es/media/gastronomia/2022/02/04/maria-li-bao-royal-crown-kdjF--620x349@abc.JPG&quot;&gt;La de María Li Bao (Qingtian, 1971) es una historia de éxito labrado a base de trabajo y tesón. La empresaria china llegó a España con diez años, hace cuarenta. Aprendió el oficio en el restaurante que abrieron en Aranjuez sus padres, los primeros a los que tuvo que ganarse para ponerse al frente y que la dejaran introducir cambios. Pronto dio el salto a Madrid y se puso a abrir más locales. Su misión era cambiar la idea del ‘chino del barrio’ anónimo, elevarlo y darle personalidad. Actualmente lidera el Grupo China Crown, nombre de su restaurante más emblemático, situado en el barrio de Salamanca, pero tiene otros doce en funcionamiento (entre ellos los Shanghai Mama; el flamante Le... &lt;a href=&quot;https://www.abc.es/gastronomia/abci-maria-mundo-muevo-duro-siendo-mujer-y-jefa-tienes-poner-mas-esfuerzo-para-llegar-objetivo-202202032053_noticia.html&quot;&gt;Ver Más&lt;/a&gt;</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Thu, 03 Feb 2022 20:53:38 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-maria-mundo-muevo-duro-siendo-mujer-y-jefa-tienes-poner-mas-esfuerzo-para-llegar-objetivo-202202032053_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Los Fornos de Aníbal de Otero, el orgullo de la bodega</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/vinos/abci-fornos-anibal-otero-orgullo-bodega-202202030210_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static4.abc.es/media/gastronomia/2022/02/03/los-fornos-2015-vino-kuvC--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Elva García mantiene vivo el espíritu y la voluntad de su padre, Aníbal, quien era un auténtico apasionado de sus viñas. La incorporación a la bodega del enólogo José Hidalgo ha aportado solidez, sin perder de vista las directrices trazadas desde el inicio: calidad antes que cantidad y máximo respeto a la uva. El vino de esta semana es la joya de la bodega. 


La uva proviene de un viñedo de vides muy viejas en el paraje de Los Fornos, que ha sido cuidado con cariño y esmero por la familia durante más de tres generaciones. Produce uvas excepcionales con un rendimiento muy bajo de apenas medio kilo por cepa. Cuenta con orientación sur, en pendiente mirando al valle donde se juntan los ríos Burbia, Cua y Sil, en terrenos dominados por la caliza y la pizarra. 


Durante los meses de verano la viña se cubre de plantas aromáticas, orégano silvestre, tomillo, zarzamoras, que respetan como parte de su filosofía de cultivo sostenible. La cosecha 2015 fue calificada como ‘Excelente’. Se caracterizó por una primavera y un verano muy secos y calurosos seguidos de fuertes lluvias inesperadas que ayudaron a mantener la humedad y retrasar un poco la maduración de la uva. Tras 18 meses de crianza en barricas de roble francés nuevo, predomina la fruta en un conjunto elegante y sugerente.




Precio: 40 €.Denominación: Bierzo. Bodega: Bodegas y Viñedos Hija de Aníbal.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<category domain="Vinos">Vinos</category>
<pubDate>Thu, 03 Feb 2022 02:10:57 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/vinos/abci-fornos-anibal-otero-orgullo-bodega-202202030210_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Restaurante OBA: marcando el territorio</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-restaurante-marcando-territorio-202202030210_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static2.abc.es/media/gastronomia/2022/02/02/oba-canitas-maite-kCDH--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Con sólo 23 años, Javier Sanz y Juan Sahuquillo han revolucionado la cocina castellano-manchega con su restaurante Cañitas Maite en la localidad albaceteña de Casas Ibáñez. Un sitio del que les di cuenta en esta sección hace unos meses. Al éxito de público y de crítica sumaron el galardón de ‘Cocinero revelación’ en la última edición de Madrid Fusión, donde también ganaron los concursos de mejor croqueta y mejor escabeche. 


Ahora acaban de abrir, en la planta superior, OBA, con tan sólo cuatro mesas y un menú degustación único (119 euros) en el que vuelcan toda su creatividad. Un espacio completamente independiente, con cocina y equipo propios. Javier y Juan han hecho para elaborar este menú, que cambiarán dos veces al año, un gran trabajo de estudio e investigación, buscando las raíces culinarias del entorno y productos locales, algunos rescatados del olvido. 




La caza del pato se refleja en una magnífica mortadela que se madura un par de semanas y se sirve acompañada por ensalada de pesto de hierbas, apionabo fermentado y ciruela blancaRazas autóctonas, pescados de río, vegetales de ribera, caza, silvestrismo o fermentados son protagonistas de platos aparentemente sencillos, radicales en ocasiones, en los que se busca ligereza y sabor. Los jóvenes cocineros marcan un camino propio, alejado de lo comercial y de esas modas que se replican en tantos restaurantes.


En el menú parecen tubérculos olvidados como la pera de tierra, en una excelente crema ahumada, o la raíz de perifollo en una tartaleta con trufa negra, y recuerdos de la pesca en los ríos como las huevas de lucio o la delicada trucha hecha en carbón de encina. La caza del pato se refleja en una magnífica mortadela que se madura un par de semanas y se sirve acompañada por ensalada de pesto de hierbas, apionabo fermentado y ciruela blanca. 


En la secuencia de platos incluyen también el excepcional escabeche de gallo castellano con el que ganaron el concurso en Madrid Fusión. De la combinación de productos humildes como el nabo de invierno o el pan obtienen un plato brillante, como brillante es el de anguila, en tres partes, especialmente la piel ligada con su colágeno. 




Más aciertos: el pastrami de cabrito celtibérico, casi extinguido, y la ligera morcilla de liebre con una crema de alubias blancas de la zona, versión elegante y refinada de un guiso tradicional. La sangre de la liebre aparece luego entremezclada con cabello de ángel de cebolla. En los postres incluyen otros productos populares en la zona como los melones de colgar; el tupinambo silvestre, muy común en la ribera del Júcar; la algarroba o el siempre complicado calostro. 


Diecinueve pasos que responden a un satisfactorio guion, bien definido y estudiado. Para beber, una interesante carta de vinos formada sólo por referencias cuya producción no exceda de las seis mil botellas y, para los amantes de lo natural, la opción de combinar el menú con una serie de bebidas fermentadas caseras que, personalmente, me resultan muy poco atractivas.




Dirección: Tomás Pérez Úbeda, 26. Casas Ibáñez (Albacete). Tel. 600 96 58 93. Cierra sábados y domingos, y noches de lunes a miércoles. www.obarestaurante.esLo mejor: La recuperación de productos y recetas. Precio medio: Menú degustación: 119 €.Calificación: 8.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Thu, 03 Feb 2022 02:10:37 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-restaurante-marcando-territorio-202202030210_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Restaurantes chinos para chinos: la cocina que lucha contra el sambenito del arroz tres delicias</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-restaurantes-chinos-para-chinos-cocina-lucha-contra-sambenito-arroz-tres-delicias-202202020104_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static4.abc.es/media/gastronomia/2022/02/02/lubina-agridulce-frutas-k3aE--620x349@abc.JPG&quot;&gt;El rollo de primavera no puede ser el epítome de la cocina china como tampoco lo podría ser el flamenquín cordobés de la española. No hay debate abierto sobre su valor culinario, sino sobre la creencia extendida, aún hoy, de que la cocina china es poco más que ese plato –cuyo origen apuntan algunos expertos a tiempos de la dinastía Tang (618 a 907)– o un arroz salteado con guisantes, tortilla y jamón cocido con el título ‘tres delicias’. 


España cuenta con una de las comunidades chinas más importantes de Europa, con núcleos sólidos como el que han forjado segundas y terceras generaciones de los inmigrantes orientales que llegaron en los años 80 y 90, por ejemplo, a Madrid. «Lo más sencillo era abrir un restaurante y hacer recetas fáciles. Por eso se popularizó el tres delicias o los rollos de primavera», comenta a ABC uno de los hosteleros chinos más importantes del panorama, Roger Cheng. Propietario de nueve restaurantes, es hijo y nieto de chinos que abrieron locales en la capital española tras entrar a Europa, en su caso, por la puerta de Holanda. «Llegué con doce años y crecí en una cocina, me subía a una caja de refrescos para servir cervezas cuando aún era un niño», recuerda caminando entre las mesas de Royal Mandarin, uno de los ‘restaurantes chinos para chinos’ –la etiqueta sobrevive– de la ciudad. 




Roger Chen es propietario de nueve restaurantes en Madrid. En la imagen, en las cocinas de Royal Mandarin
											-
										Guillermo Navarro
«Aquí quise hacer la cocina de mi infancia, los platos que guisaban mi abuela o mi madre en China», explica sobre el local, entre el bullicio de los primeros jugadores de las mesas de ruleta en el Casino Gran Madrid de Colón, a la vista desde su comedor. Lo suyo fue una apuesta por la cocina alejada de los tópicos que rompió con su primer local en 1997, el Zen de Pozuelo. Fue el germen de una prolífica serie en Madrid, con históricos como el Asia Gallery –el ‘chino del Palace’, con una sucursal en Lagasca– o su último local, el Zen Noodle Bar en el Barrio de Las Letras dedicado a la «auténtica comida china callejera».


Casquería cantonesa
El Año del Tigre de Agua con el que el horóscopo chino estrenó ayer un nuevo ciclo, para el que prevé «un año de fortuna», extenderá sus celebraciones durante febrero. Un momento para acercarse a descubrir una cocina sin tapujos ni occidentalismos que, en el caso de Royal Mandarin, se centra en los platos cantoneses menos globalizados. Sabores potentes y texturas complejas como las que ofrece su casquería –callos al vapor, patas de gallo o lenguas de pato– y los guiños marineros de Wenzhou, pueblo natal de Chen, con bocados como la ensalada de medusa o la lubina al agridulce de frutas, elaboración propia de las fiestas de Año Nuevo. «Quería hacer un restaurante tanto para mis paisanos como para mis clientes españoles de toda la vida», dice mientras prepara ‘dumplings’. «Cuando empecé nadie los hacía en España», presume.




Sala del restaurante Royal Mandarin sobre las mesas de la ruleta del Casino Gran Madrid de Colón
											-
										Guillermo Navarro


Con ese objetivo llegó también a la hostelería la empresaria china Julia Zhou, propietaria de varios restaurantes en Madrid, entre ellos El Bund. Zhou fue una de las pioneras que tomó las riendas de un restaurante, un negocio «reservado para hombres» y en el que asegura que ha tenido que «luchar mucho». «Vi claro que al lado de la embajada de China tenía que haber un restaurante con nuestra comida, la auténtica», explica sobre la ubicación, en dos chalets pareados unidos que antiguamente ocupó una guardería, en una perpendicular a la concurrida Arturo Soria. Pronto se convirtió en uno de los lugares de referencia para la comunidad oriental y también para los madrileños que querían acercarse a esa cocina alejada del ‘tres delicias’.


Apostó por una selección importante de platos de zonas como Shanghai, Hangzhou, Sichuán y Cantón. «Nuestras cartas son largas porque para los chinos es importante que haya abundancia en la mesa», explica. Antes de que la oferta china creciera en Madrid, fue el lugar favorito de los empresarios y diplomáticos que visitaban España. «Muchos se quedaban a dormir en las residencias que tiene aquí al lado la embajada», comenta.




Cordero asado al estilo de Mongolia en El Bund de Madrid
											-
										Matías Nieto
Durante esta festividad oriental, las sugerencias de cocina llevan a la mesa platos como la citada lubina agridulce pero también mariscos –vieiras y langostinos– o carnes que van más allá del cerdo agridulce o el invento estadounidense del ‘chop suey’. Por ejemplo, el pollo Sichuán, frito con abundantes guindillas o el cordero asado ‘al estilo de Mongolia’. «Esta receta es especialmente valorada en el norte de China, donde hay una presencia importante de musulmanes», señala Zhou, que ve paralelismos en la forma española de celebrar la Navidad. 


Festival de ‘dim-sum’


Otro de los iconos de El Bund que no falta en las celebraciones son los ‘dim-sum’. Tienen un peso importante en la propuesta del menú de Año Nuevo –cerrado, por 40 euros por persona– que, como en la mayoría de restaurantes chinos, estará disponible durante este mes. Diferentes ‘shaomei’, ‘jiaozi’ o ‘xialongbao’ –que varían el grosor de su masa y del tipo de coción, al vapor o con caldo– sirven de entrantes de estos festines junto con otros clásicos como el pato pekinés. «Otra de las cuestiones importantes es explicar qué va a comer el comensal, para hacer pedagogía de nuestra cultura culinaria y contar que la cocina China no es igual en todo el país», apunta Zhou. Parte de esa variedad la recoge la carta de su último proyecto, Kököchin, en Aravaca, que se suma a la oferta de El Bund y de Casa Lafu –especializado en ‘hot pot’ chino y los picantes de Sichuán–. La alta cocina china es el epicentro de su propuesta, a la que se une un singular recorrido por los sabores de la Ruta de la Seda. 




Pato Pekín laqueado de Kököchin, en Aravaca (Madrid)Esta particular idea es resultado de la colaboración en los fogones de dos chefs: Liming Zeng, formado en las cocinas más genuinas de su país –especializado en regiones como Sichuán, Shanghai o Pekín– y la asesoría gastronómica de Alejandro Castelán, que ha trabajado con estrellas Michelin como Mario Sandoval o Ramón Freixa. Entre las especialidades de la casa destacan el cangrejo frito al estilo Hong Kong, la ensalada de medusa, la berenjena Tankao o los lomos de lubina en caldo picante casi eléctrico, propio de la pimienta de Sichuán.




Los fuera de carta son otro de los atractivos que se dan lugar estos días. En Don Lay, el espacio heredero del mítico restaurante homónimo del Paseo de Extremadura de Madrid, optan por esa cocina de raíces con la despensa de aquí. Así, ofrecen bocados por el Año del Tigre como su ‘hakao’ –un tipo de ’dumpling’ al vapor– de mar y montaña elaborado con masa de fécula de patata y relleno de carne de cerdo y erizo de mar; o el ‘shao mai’ de arroz glutinoso envuelto en pasta ‘wonton’ con huevo de codorniz y trufa negra. Existen otros platos propios de esta celebración como el ‘dragón de mar’ –un lomo de cabracho salvaje al vapor con pimienta Sichuán y soja– o el emblemático cochinillo laqueado al estilo cantonés por cuartos y servido con caviar.


Detrás de este proyecto se encuentra la empresaria china Nieves Ye, hija de hosteleros y valedora del legado que su padre, el señor Ye, impulsó antes incluso de la apertura de Don Lay. El antiguo cerró en 2015 y cuatro años después reabrió con un renovado halo de sofisticación en el barrio de Salamanca. 


«La cocina china no es para atiborrarse»
La de María Li Bao (Qingtian, 1971) es una historia de éxito labrado a base de trabajo y tesón. La empresaria china llegó a España con diez años y muy pronto aprendió el oficio en el restaurante que abrieron sus padres en Aranjuez. «Allí era un comodín, tan pronto pelaba ajos o patatas como reponía mercadería. No me consideraba un trabajador, como en cualquier negocio familiar, todos participan», recuerda. Ellos fueron los primeros a los que tuvo que ganarse para ponerse al frente y que la dejaran introducir cambios. 




Maria Li Bao en las cocinas de Royal Crown, el restaurante que da nombre a su grupo de restaurantes en Madrid
											-
										José Ramón Ladra
Aún muy joven dio el salto a la capital y se puso a abrir más locales. Su misión era cambiar la idea del ‘chino del barrio’ anónimo, elevarlo y diferenciarlo. Esos restaurantes «eran como clones, con nombres parecidos, sin personalidad ni en la decoración ni en la carta, incluso muchos hasta con el mismo número para enumerar los platos», señala. Tomar consciencia de aquello la marcó y le mostró el camino. Se propuso «mantener las raíces pero cambiar la ubicación de los locales, el ambiente, el servicio y la oferta», para «mostrar que su comida es súper rica y tiene miles de años de cultura y que la cocina china no es para atiborrarse sino para apreciarla como gastronomía». 


Como ella resume, quería hacer «algo serio» que les permitiera competir con el resto de restaurantes de igual a igual. Actualmente lidera el Grupo China Crown, nombre de su local más emblemático del barrio de Salamanca, pero tiene otros doce en funcionamiento (entre ellos los Shanghai Mama; el flamante Le Petit Dim Sum, en Galerías Canalejas, y los japoneses Tottori y Fuku) y cinco más que vendrán –espera- a lo largo de este año. No oculta el esfuerzo que hay detrás de todo ello. «Todo es luchar, mucho sacrificio y el equipo», resume Li Bao mientras su teléfono interrumpe la charla continuamente. «Tienes que estar encima», se excusa.


Como mujer al mando, debió primero convencer y demostrar. Reconoce que «hace 30 años sin duda era algo sorprendente», pero eso «está cambiando». Aún así, admite que en su camino surgen más dificultades, y que «tienes que poner aún más esfuerzo para llegar a tu objetivo». El suyo es seguir creciendo, pero «hacerlo sanamente, consolidando lo que tengo». 


Lo hace de la mano de su hermano Felipe Bao, director gastronómico de la compañía, con quien busca sobre todo poner de relieve la técnica. «La cocina china real, la que hacemos allí, es mucha fermentación, maduración y maceración, utiliza especias y da importancia a la temperatura de cocción. Es muy compleja. Si está bien hecha y con cariño siempre está buena», asegura.




A esa segunda generación pertenece también Paloma Fang, otra dama de la hostelería china en Madrid que da forma a Hong Kong 70, centrado en el recetario cantonés. Española con raíces en Taiwán, rinde homenaje en este local al cine clásico chino de los años 70 y durante esta fiesta su cocina servirá un plato «muy especial» fuera de carta: el ‘yuan bao’, una empanadilla al vapor rellena de carne con la que, según la tradición, se reparte suerte entre los comensales que la disfrutan.


Barcelona
Aunque Madrid es el epicentro de la actividad empresarial, social y cultural china, en Barcelona hay varios espacios que representan la auténtica cocina del gigante oriental. Entre sus máximos exponentes se encuentra Josep Maria Kao y el restaurante Shanghai. Es uno de los chefs chinos más comprometidos con la tradición. Heredero del legado de su padre Kao Tze Chien, su local en la zona alta de Barcelona es todo un icono. 


Esta familia fundó, a mediados del siglo XX, uno de los restaurantes chinos más antiguos de España, el Gran Dragón. Junto con su hermano Luis Kao –sumiller– tomaron las riendas de Shangai en 1976 y lideran un negocio familiar que se ha expandido a lugares como el Park Piolets Mountain Hotel &amp;amp; Spa de Andorra. Allí tienen KAO Soldeu, en el que en estos días hacen alarde de la alta cocina china para estrenar, en la nieve, el año del Tigre de Agua.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Wed, 02 Feb 2022 01:04:14 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-restaurantes-chinos-para-chinos-cocina-lucha-contra-sambenito-arroz-tres-delicias-202202020104_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Diez restaurantes donde celebrar el Año Nuevo chino: lenguas de pato, medusa, callos, lubina agridulce...</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-diez-restaurantes-donde-celebrar-nuevo-chino-lenguas-pato-medusa-callos-lubina-agridulce-202202010206_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static3.abc.es/media/gastronomia/2022/02/01/royal-mandarin-restaurante-kmTD--620x349@abc.JPG&quot;&gt;«¡Xīn Nián Kuài Lè!». Es decir, ¡Feliz Año Nuevo!, en chino. La comunidad china de España celebra estos días la llegada del 
Año Nuevo del Tigre de Agua
. La entrada oficial del nuevo ciclo, festejado durante las semanas previas y posteriores al 1 de febrero, tiene en la gastronomía el hilo conductor. Encontrarse con la verdadera cocina –en realidad, con las diversas y auténticas cocinas– del gigante oriental no siempre es una tarea sencilla. La pregunta de dónde encontrar verdadera comida china cobra especial sentido estos días, en los que son muchos los oriundos del país asiático que viven aquí y que acuden a restaurantes para reencontrarse con su gastronomía festiva. En una visión muy reduccionista de la cuestión podrían definirse como &#039;los restaurantes chinos para chinos&#039;. Aquí una selección de espacios en los que disfrutarla.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Tue, 01 Feb 2022 02:06:12 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-diez-restaurantes-donde-celebrar-nuevo-chino-lenguas-pato-medusa-callos-lubina-agridulce-202202010206_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Hotel Molino de Alcuneza, el faro que ilumina un trozo de la España vacía</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-hotel-molino-alcuneza-faro-ilumina-trozo-espana-vacia-202201310033_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static1.abc.es/media/gastronomia/2022/01/29/viaje-gastronomico-portada-k0JF--620x349@abc.jpg&quot;&gt;A esta zona la llaman la ‘Laponia de España’ o la ‘Laponia del Sur’. La imagen que evoca el nombre da una idea de la situación de despoblación de esta tierra semiolvidada y semidesértica formada por trozos de Aragón, las dos Castillas y la Comunidad Valenciana. En la Serranía Celtibérica, sin embargo, hosteleros, productores y restauradores se niegan a dejarla morir por abandono u olvido y apuestan todas sus fichas a la construcción conjunta de una alternativa consolidada de destino para el turismo que valora ahora como nunca la escapada al mundo rural, la buena gastronomía y la naturaleza como opciones de descanso y bienestar preferentes.


Dos de estos quijotes son Blanca y Samuel Moreno, al frente del hotel spa Molino de Alcuneza, en las afueras de Sigüenza, Guadalajara, en el que a través de su restaurante con una estrella Michelín han tejido una red de proveedores locales de los cuales se nutren y a quienes ponen en valor ante el comensal y sus huéspedes. 




Estos hermanos se han propuesto ser el faro que ilumine este trozo de la España vacía y a sus pequeños héroes. Para ello, en su mesa solo utilizan productos de la tierra, de proveedores locales, pero además dan especial presencia a la artesanía, los antiguos oficios y la riqueza del entorno rural en todas las propuestas y servicios que ofrece el establecimiento.


Los orígenes
Molino de Alcuneza tiene 17 habitaciones, spa y jardín con piscina. Su singularidad y calidades lo han hecho integrar la asociación hotelera de origen francés Relais &amp;amp; Chateaux, que nuclea lugares con encanto e historia, que ofrecen al turista como primer reclamo el carácter único de sus edificios con pasado y la ambientación que respeta ese legado.


Este, en concreto, se inauguró en 1992, cuando los padres de los Moreno compraron un molino de piedra del siglo XV y lo rehabilitaron. «Mi padre siempre había querido vivir en una casa con jardín y huerto y se puso a arreglarla y ampliarla, pero construyó mucho más de lo que necesitábamos. Cuando nosotros nos marchamos a estudiar, decidió hacer un pequeño ‘break and breakfast’ allí», recuerda Blanca Moreno.


De elevar esa casa de comidas al restaurante que hay ahora, merecedor de la codiciada estrella y también recientemente de un sol Repsol, son responsables justamente los hijos, que tomaron el relevo hacia 2006 y desde entonces lideran –Blanca como directora general, Samuel como director gastronómico- esta empresa familiar muy arraigada en su tierra pero con vocación de atraer a viajeros de aquí y de todo el mundo. Para tener las herramientas necesarias para conseguirlo, ella estudió Dirección de Empresas Hosteleras y Sumillería y él se decantó también por hostelería con especialización en panadería y repostería y prácticas junto a los más prestigiosos chefs de España, como los Roca o Joan Bosch.




Estrellla Michelin: su restaurante, basado en el producto local, goza de prestigio internacionalLas experiencias
En esta ‘Laponia del Sur’ hay cosas que suenan a delirio. Con una densidad de población de una decena de personas por kilómetro cuadrado, organizar una red de pequeños agricultores, criadores, artesanos y productores, recurrir a ella por encima de ofertas superiores en marketing y en competitividad e incluso ofrecer a los huéspedes la experiencia de conocer ese trasfondo, puede parecerlo. Sobre todo hace unos años, cuando no se hablaba aún de producto de cercanía o sostenibilidad.


Fue lo que hicieron los hermanos Moreno en su hotel, en el que organizan visitas guiadas a las instalaciones de esos compañeros de aventura para que el huésped pueda ver en directo cómo trabajan y qué sale de valor de esa tierra antigua.


Así, desde Molino de Alcuneza se acerca a los viajeros a una harinera local, DeSpelta, para ver cómo funciona o participar de un taller de pan; a la fábrica de miel El Colmenar de Valderromero para descubrir una colmena en acción o asistir a una clase, cata o degustación; a la bodega Río Negro («los vinos de los que nos sentimos más orgullosos porque son de aquí, de Cogolludo», dice Blanca); a recoger setas en temporada con recolectores locales que enseñan a hacerlo y a distinguirlas, o a visitar los campos de lavanda («nuestros huéspedes deben saber que aparte de la Provenza, en la Alcarria, a 30 minutos del hotel, está la mayor extensión de campos de lavanda de España», destaca).


También se preparan visitas a una fábrica de ginebra que se hace con esa lavanda española, LavandaGin, y a las cercanas salinas San Juan, uno de los planes más especiales. «Allí tenemos un producto único en España, porque no es sal marina, sino sal de interior, de una veta que queda aquí, una sal fósil totalmente pura, sin metales pesados, un producto gastronómico excepcional y que es interesante conocer y saber cómo se recoge», afirma la directora del hotel. 


Otra propuesta tiene que ver con la recolección de la preciada trufa. «Aunque hay que madrugar y hace algo de frío, pasar el día entre robles y encinas, con los perros y en medio de esos olores del campo es increíble”, afirma Blanca.


Enfoque sostenible


Estas ideas están teniendo muy buena acogida. Acuden mayoritariamente turistas nacionales en esta época de pandemia, pero ya se está recuperando al visitante internacional que llega buscando la calidad de los Relais &amp;amp; Chateaux y valora, igual que el español actual, el entorno natural y el trato personalizado. Pero también soplan vientos a favor con la actual corriente que prioriza lo sostenible y responsable y a los productos de cercanía como base de una oferta gastronómica de gran calidad.


«Mi hermano y yo entendemos el negocio de la hostelería igual que como trabajan los artesanos sus productos, es decir, con ese mimo, ese detalle y el acento en las cosas que nos preocupan», refiere Blanca. En cuanto a su enfoque vinculado a lo local y ecológico, se reconoce sorprendida por algo que para ellos ha sido natural y que ahora «por fin está de moda».


«Cuando nos incorporamos a Relais firmamos un tratado para preservar ese arte de la buena gastronomía, la acogida y la experiencia turística cuidando al máximo los detalles, pero también siendo conscientes de la sostenibilidad, palabra que está ahora un poco gastada pero que para nosotros siempre ha sido clave y espontánea, porque siempre hemos intentado mirar dónde gastamos y consumimos y qué aportamos a nuestro alrededor para que sea algo que no altere sino que enriquezca nuestro entorno», añade la empresaria.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Mon, 31 Jan 2022 00:33:12 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-hotel-molino-alcuneza-faro-ilumina-trozo-espana-vacia-202201310033_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>¿Dónde encontrar el croissant perfecto?</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-donde-encontrar-croissant-perfecto-202201300213_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static3.abc.es/media/gastronomia/2022/01/30/croissants-cientotreinta-madrid-kNFC--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Poco importa hoy el origen del &#039;croissant&#039; –cruasán si se quiere escribir tal y como lo registra la Real Academia–, pero esta sublime creación de la repostería tiene en Francia su histórico valedor. Replicado en medio mundo, con más o menos pulcritud, la historia apunta a Leopoldo I de Austria como el ideólogo de esta media luna hojaldrada que ordenó crear a los panaderos de Viena para conmemorar la derrota de los turcos en el asedio de 1683. Aquella batalla, conocida por los historiadores militares como la de Kahlenberg, se produjo el 11 de septiembre del citado año. Sin embargo, es cada 30 de enero cuando el mundo celebra el Día Internacional de Croissant. Una elaboración compleja que tiene en la mantequilla su principal secreto. ¿Dónde encontrar el &#039;croissant&#039; perfecto? Aquí una selección de obradores en los que se toman muy en serio este icono de la bollería fina.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Sun, 30 Jan 2022 02:13:48 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-donde-encontrar-croissant-perfecto-202201300213_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Diez coctelerías de Madrid para redescubrir la ciudad</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-diez-coctelerias-madrid-para-redescubrir-ciudad-202201290016_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static1.abc.es/media/gastronomia/2022/01/30/mejores-coctelerias-madrid-kvIE--620x349@abc.JPG&quot;&gt;Madrid vive uno de sus mejores momentos en la coctelería. El buen momento que atraviesa la gastronomía en la capital ha acompañado a este renacimiento del cóctel, con un interés renovado por la mixología que ha traído consigo la apertura de nuevos espacios. Bares que se suman a la oferta clásica que ya existía en Madrid y que contribuyen a acercar las nuevas tendencias y modas al público. Como señalaba recientemente a ABC el bartender Diego Cabrera, «el 2021, pese a la pandemia, ha sido el mejor año de la historia para Madrid, con tres bares en el ‘top’ 100 de The World’s Best Bars. Esos espacios son Savas Bar; 1862 Dry Bar y Salmón Gurú. Pero la oferta cada vez es más amplia y está más ligada a la cocina.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Sat, 29 Jan 2022 00:16:50 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-diez-coctelerias-madrid-para-redescubrir-ciudad-202201290016_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>La tortilla de Betanzos quiere su &#039;emoji&#039; como la paella</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-tortilla-betanzos-quiere-emoji-como-paella-202201281038_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static4.abc.es/media/gastronomia/2022/01/28/emoji-tortilla-kMvB--620x349@abc.jpg&quot;&gt;La alcaldesa de Betanzos, María Barral, ha encabezado una peculiar campaña para convencer a WhatsApp de que la tortilla de Betanzos merece estar en el catálogo de emoticonos de la plataforma de mensajería. Como ya lograra hacer la paella en 2016, este plato icónico de la gastronomía española ya cuenta con un diseño apto que espera poder ser incorporado al lenguaje digital internacional. La propuesta ha sido presentada en el marco de Fitur.


La ausencia de este emblema de la cocina patria –sin cebolla, según señalan los promotores de la idea– en el Consorcio Unicode es un motivo de peso para emprender esta aventura. Esta organización es la encargada de estandarizar los caracteres que se utilizan en la mayor parte del software del mundo y publica de forma regular las incorporaciones de &#039;emojis&#039; o emoticonos al lenguaje digital. Entre otros platos internacionales el catálogo ha incorporado en los últimos años la &#039;fondue&#039; suiza o los tamales mexicanos.


El proyecto #PaellaEmoji en el que se inspira el consistorio coruñés para reclamar el de la tortilla de Betanzos arrancó en diciembre de 2014 y tardo casi dos años en que se incorporara a las plataformas de mensajería. Los valencianos lograron que su emoticono de la paella incluyera el pollo, las judías verdes y el garrofó como símbolos de distinción. 



Tortillas de patata hay por toda España, pero esta en particular ha colocado al municipio coruñés de Betanzos en el mapa de la gastronomía mundial. Defienden que la clave está en la materia prima que utilizan: patata gallega, huevos de corral, aceite de oliva y el punto justo de sal. Eso y una saber hacer centenario para dejarla muy jugosa, poco hecha –aspecto que refleja el &#039;emoji&#039; diseñado– y con una norma inquebrantable: nada de cebolla.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Fri, 28 Jan 2022 10:38:21 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-tortilla-betanzos-quiere-emoji-como-paella-202201281038_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Miguel Flecha (@dondisfruton): «Quiero que la gente disfrute de la gastronomía y que aprecie su valor»</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-miguel-flecha-dondisfruton-quiero-gente-disfrute-gastronomia-y-aprecie-valor-202201280034_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static2.abc.es/media/gastronomia/2022/01/28/miguelflecha-k8CE--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Sacar el móvil en el restaurante, cuando los platos llegan a la mesa, es ya un gesto habitual. Son imágenes que se guardan como ancla para el recuerdo del momento o que se hacen para compartirlas con la red más íntima del Whatsapp o lanzarlas a la gran comunidad afín al ‘food porn’ (comida pornográfica, aludiendo a su cualidad de irresistible) que reina en Instagram, donde las fotos de alimentos abundan. Este mundo tiene a sus propios ‘influencers’, que han hecho un arte de esta tendencia y que, en el camino, se han ido formando y profesionalizando. Uno de los más conocidos en España es Miguel Flecha, alias @dondisfruton, ingeniero de profesión y prescriptor gastronómico de afición, quien publica a diario, para alegría de sus casi 18 mil seguidores, sus recetas y su detallada opinión sobre vinos y restaurantes.


¿De dónde viene tu pasión por la gastronomía?


He aprendido en mi casa. Mi padre era un apasionado de este mundo y de alguna manera fue un adelantado a su época, porque no solo disfrutaba de él, y me inculcó a mí la afición, sino que además creaba unos álbumes en papel en los que documentaba todo. Imprimía las fotos de los restaurantes a los que iba, o de lo que él cocinaba, y las pegaba y les ponía su cartelito con la Dymo. Para él solo, claro. Pero es que además nosotros planificábamos los viajes en familia en función de los restaurantes a los que íbamos a ir, mi padre llevaba sus listas y unos cuadernillos y en torno a ellos se organizaban las visitas y los paseos. En mi educación está que hay que celebrar todo y que un restaurante es un sitio donde pasan cosas buenas, donde se festeja, como hacíamos nosotros hasta cuando se compraba una lavadora nueva en casa. Luego ya cuando empezó internet y yo estaba estudiando Selectividad, en el 97, me puse a aprender de forma autodidacta a hacer páginas web y alguien me pidió poco después una de gastronomía. Con eso comenzó todo. 


¿Qué quieres aportar con @dondisfruton?


Quiero que la gente primero aprecie el valor de la gastronomía, que nos creamos que en España se come muy bien, y después que disfrute, que salga y gaste y celebre y se lo pase bien en los restaurantes. Por eso me gusta contestar cuando me piden recomendaciones de sitios. Me gusta aportar todo esto. 


¿Cuánto tiempo le dedicas a este &#039;hobby&#039;?


Sí que le dedico mucho tiempo, parece que no pero las redes sociales lo llevan. Lo que publico lo trabajo, edito las fotos, cuido mucho el contenido, me gusta que lo que comparto esté bien y además también me gusta responder a todas las personas que me escriben. También mi entorno me pide consejos todo el rato y me gusta darlos. Lo hago con mucho cariño, lo disfruto mucho. Pero no lo hago para tener seguidores, esto ha sido completamente accidental. Comencé poniendo fotos en Twitter y sobre 2015 me abrí Instagram, donde Don Disfrutón creció a toda velocidad. Esto me generó también una red, y tengo muchos amigos gracias a ello, incluso en el sector, en los restaurantes, ¡si he llegado a cocinarle yo a los cocineros! Todo ello me da mucha satisfacción.


¿A qué restaurantes vas, por qué los eliges? ¿Pagas o te invitan?


En general pago. Me han invitado a algún sitio alguna vez, de manera puntual. Me escriben mucho por Instagram pero si no los conozco generalmente no lo acepto. Yo no hago esto para que me inviten, y si voy, que encantado de hacerlo, mi compromiso es que si no me gusta no lo voy a publicar. Pero el 99 por ciento de las veces pago yo. Tengo mi top 20 de restaurantes favoritos en Madrid, al que voy el 90 por ciento de las veces. Antes era más de probar, ahora soy de repetir. Son de todo tipo, a mí me gusta todo. Yo no transmito en mi perfil que soy un gastrónomo ni un crítico o un &#039;gourmand&#039;, yo soy un disfrutón con criterio, porque disfruto con las cosas buenas, y por tanto voy a sitios donde eso pasa, por la comida y por el entorno.


¿Qué es lo que más valoras en un restaurante, después de la comida?


Para mí hay un tema de empatía del restaurante hacia el comensal. He ido a restaurantes donde se come muy bien pero de los cuales sales completamente frío, porque hay una relación muy transaccional, y para mí eso hace perder puntos. En mi top 20 me siento como si estuviese en mi casa, que para mí es el principio fundamental, además de comer bien. Valoro cuando ponen cariño en que disfrute de la comida, y del vino, cuando hay cercanía.




¿Qué posts tienen más éxito entre tus seguidores?


Cuando cocino yo, con muchísima diferencia. Esto lo he visto durante la pandemia. Parece que cuando cocinas tú y lo cuentas es más mas auténtico que un post sobre un restaurante. Por ejemplo cuando hago un arroz en mi casa, eso es único, porque cuento cómo, la historia, y mis seguidores conocen mi proceso para aprender a hacer arroces, saben que antes no de la pandemia no había hecho ninguno y aunque no lo puedan probar les gusta. Es lo que tiene autenticidad, y personalidad. 


¿Como fue que además de valorar restaurantes te lanzaste a cocinar?


Hasta hace cuatro o cinco años yo no cocinaba nada, salvo algunos postres. Mis padres y mi abuela cocinaban mucho, pero yo no tenía el gusanillo. Hasta que en Instagram empecé a ver a gente que hacía cosas y me lancé. Ahora me encanta que la gente haga mis recetas, las que creo mezclando o las que yo recomiendo, y que luego me cuenten cómo les fue. La &#039;carrillera con vermú de Don Disfrutón&#039;, eso me encanta. Yo cocino para mi familia, soy autodidacta, aprendo de otros en las propias redes, o de libros y preguntando a los propios cocineros cuando algo me gusta. Solo hice un curso, de sushi, y no lo he hecho desde entonces. 


¿A tu criterio, qué es lo más interesante que se está haciendo en España en gastronomía?


Me gustan muchos los cocineros que buscan un propósito. Por ejemplo Noor, en Córdoba, donde Paco Morales hace un viaje en la historia y en la evolución de la cocina en Andalucía, desde la presencia de los árabes en su día hasta el descubrimiento de América en el último menú. Incluso ha tenido a una persona de una universidad ayudándole con la parte histórica. Es un ejemplo de una cocina diferencial. O Iván Cerdeño, en Toledo, que quiere llevar la cocina manchega a unos menús mucho más modernos y elaborados, y lo ejecuta con una brillantez absoluta. Le acaban de dar su segunda estrella. O Luis Alberto Lera, en Zamora, un hombre de campo que quiere posicionar la caza como protagonista absoluta de la alta cocina. También me gusta cuando hay historias personales detrás. Como en Ikaro, en Logroño, nacido de la unión entre un español y una ecuatoriana que fusionan justamente sus comidas. Como lo nuevo de un amigo en Madrid, Comparte Bistró, porque él es de Cádiz y su mujer de París. Todo esto dota al restaurante de un aire diferente. 


Tres restaurantes favoritos para ir este invierno en Madrid y por qué.


Difícil, pero allá vamos: Taberna Verdejo, por lo que transmite ese equipo y ese lugar, además de lo bien que se come; La Tasqueria de Javi Estévez, cuyo propósito es que se coma casquería, y lo ha conseguido, y Triciclo, que me encanta por su diversidad, ya que tiene desde cuchara o caza hasta fusión.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:34:41 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-miguel-flecha-dondisfruton-quiero-gente-disfrute-gastronomia-y-aprecie-valor-202201280034_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>En busca de la croqueta &#039;campeona de campeones&#039;: los siete ganadores de Madrid Fusión, a prueba</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/madrid-fusion/abci-busca-croqueta-campeona-campeones-siete-ganadores-madrid-fusion-prueba-202201271231_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static2.abc.es/media/gastronomia/2022/01/27/miguel-carretero-croquetas-kOXB--620x349@abc.jpeg&quot;&gt;Madrid Fusión Alimentos de España celebrará una edición especial de su Concurso Nacional de Croquetas con motivo del 20 aniversario del congreso gastronómico más importante del mundo. Será la octava ocasión en la que esta cita enfrente a chefs españoles, pero con el aliciente añadido de que serán los siete ganadores que se han alzado con este título los que pugnen por el título de la croqueta &#039;campeona de campeones&#039;. 


El congreso y Joselito, organizadores de este encuentro, festejan así dos décadas de Madrid Fusión en una exhibición sin precedentes que reconoce el talento de los siete ganadores del certamen. Diego Fernández –Restaurante Regueiro (Tox, Asturias)–; Jesús Segura –Restaurante Trivio (Cuenca), con una estrella Michelin–; Nacho Solana –Restaurante Solana (Ampuero, Cantabria), una estrella Michelin–; Miguel Carretero –Restaurante Santerra (Madrid)–; Javier Ugidos –del Restaurante Tobiko (Toledo)–; Alberto García Escudero –Restaurante Iván Cerdeño (Toledo), dos estrella Michelin–; y Javier Sanz y Juan Sahuquillo –Restaurante Cañitas Maite (Casas Ibáñez, Albacete)– competirán de nuevo para buscar un galardón que encumbrará a esa croqueta &#039;campeona de campeones&#039;.




Croqueta de Iván Cerdeño, chef que será homenajeado por su receta original, que inspiró algunas de las ganadoras posteriores que presentaron algunos de sus discípulos
											-
										ABC
Iván Cerdeño, &#039;Croqueta de Oro&#039;
Madrid Fusión Alimentos de España 2022 tendrá lugar los días 28, 29 y 30 de marzo en Ifema. El jurado, formado por periodistas y cocineros, así como por especialistas gastronómicos y del sector alimentario, proclamará un ganador para esta edición tan singular del bocado de alta cocina más popular, la croqueta.


Una exhibición sin precedentes que contará, con independencia de la receta elegida por el jurado, con un tributo al cocinero toledano Iván Cerdeño. El chef del recientemente biestrellado restaurante Iván Cerdeño recibirá el 30 de marzo el galardón &#039;Croqueta de Oro&#039;, en reconocimiento a las sucesivas veces que su receta original ha llevado al triunfo a algunos de sus discípulos finalistas en años anteriores.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<category domain="Madrid Fusión">Madrid Fusión</category>
<pubDate>Thu, 27 Jan 2022 12:31:20 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/madrid-fusion/abci-busca-croqueta-campeona-campeones-siete-ganadores-madrid-fusion-prueba-202201271231_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Cantayano, verdejo con personalidad propia</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/vinos/abci-cantayano-verdejo-personalidad-propia-202201270133_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static3.abc.es/media/gastronomia/2022/01/27/cantayano-kQiG--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Si hay una variedad blanca española que haya trascendido, conocida al margen de su origen y elaboración, es la verdejo. Su éxito y presencia son arrolladores, aunque el estilo más reconocido y demandado es el que no tiene paso por barrica, en el que destaca la intensidad aromática y los aromas de fruta. 


Sin embargo, cada vez se encuentran más ejemplos que apuestan por un perfil más fiel y austero, utilizando prácticas y elaboraciones menos habituales. Es el caso del vino que nos ocupa esta semana, Cantayano, de Isaac Cantalapiedra. 


La familia Cantalapiedra cuenta con 21 hectáreas de viñedo, repartidas en distintas parcelas en el municipio de La Seca, considerado como la cuna del verdejo. 


La filosofía de la bodega se basa en el respeto máximo a la tierra y al medio ambiente, por lo que cultivan los viñedos de forma ecológica e incorporan algunas preparaciones biodinámicas en el cuidado del viñedo, como las infusiones de cola de caballo, ortiga y suero de leche. 


Solo un pequeño porcentaje del vino se vinifica en barricas de roble francés previamente usadas. Cantayano demuestra que, tratada con respeto y conocimiento, se pueden elaborar verdejos singulares, con personalidad y gran futuro. Sutil y delicado, una apuesta ganadora.




Precio: 10 euros.Denominación: Vino de la Tierra Castilla y León. Bodega: Isaac Cantalapiedra.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<category domain="Vinos">Vinos</category>
<pubDate>Thu, 27 Jan 2022 01:33:55 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/vinos/abci-cantayano-verdejo-personalidad-propia-202201270133_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
<item>
<title>Las mejores tartas de chocolate de Madrid</title>
<link>https://www.abc.es/gastronomia/abci-mejores-tartas-chocolate-madrid-202201262026_noticia.html</link>
    <description>&lt;img align=&quot;left&quot; src=&quot;https://static2.abc.es/media/gastronomia/2022/01/27/mallorca-tarta-chocolate-kvQH--620x349@abc.jpg&quot;&gt;Las mejores tartas de chocolate de Madrid tienen el 27 de enero marcado en rojo en el calendario. Es la fecha en la que se celebra el Día Mundial de la Tarta de Chocolate, una excusa más para que los amantes del cacao pongan a prueba algunos de los pasteles y postres de chocolate que están en las cartas de los restaurantes y en las vitrinas de las pastelerías de la capital. La bibliografía gastronómica señala que fue en 1847 la aparición de la primera receta de pastel de chocolate. Fue en el libro &#039;The Lady’s Receipt Book&#039;, de la autora estadounidense Miss Leslie. Un bizcocho sin relleno que poco tiene que ver con las actuales creaciones que hacen las delicias de los más golosos y que durante esta jornada intentan replicar en las casas americanas –muchos comparten sus resultados en redes sociales con la etiqueta #NationalChocolateCakeDay–. Americanas o no, aquí una selección de 12 de los mejores postres de chocolate de Madrid.</description>
<category domain="Gastronomía">Gastronomía</category>
<pubDate>Wed, 26 Jan 2022 20:26:21 +0100</pubDate>
<guid>https://www.abc.es/gastronomia/abci-mejores-tartas-chocolate-madrid-202201262026_noticia.html</guid>
    <dc:creator>(abc)</dc:creator>
</item>
</channel>
</rss>